\documentclass[a4paper,14pt]{article}

\usepackage{cmap}                               % поиск в PDF
\usepackage{mathtext}                           % русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}                       % кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}                     % кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}             % локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}                        % отступ в первом абзаце

% математика
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS

% страница
\usepackage{extsizes}                           % возможность сделать 14-й шрифт
\usepackage{geometry}                           % простой способ задавать поля
	\geometry{left=30mm}
	\geometry{right=20mm}
	\geometry{top=30mm}
	\geometry{bottom=40mm}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing                                 % межстрочный интервал 1.5

\usepackage{hyperref}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table,rgb]{xcolor}
\hypersetup{                            % Гиперссылки
    unicode=true,           % русские буквы в раздела PDF
    pdftitle={Заголовок},   % Заголовок
    pdfauthor={Автор},      % Автор
    pdfsubject={Тема},      % Тема
    pdfcreator={Создатель}, % Создатель
    pdfproducer={Производитель}, % Производитель
    pdfkeywords={keyword1} {key2} {key3}, % Ключевые слова
    colorlinks=true,            % false: ссылки в рамках; true: цветные ссылки
    linkcolor=black,          % внутренние ссылки
    citecolor=black,        % на библиографию
    filecolor=magenta,      % на файлы
    urlcolor=blue           % на URL
}

\usepackage{csquotes} % Инструменты для ссылок

\usepackage[backend=biber,bibencoding=utf8,sorting=nyt,maxcitenames=1,style=apa,minbibnames=1,maxbibnames=1,uniquelist=false]{biblatex}

%------------------------------------------------------------------------------------------%
% Этот хак я нагуглил, он решает проблему использования apa стилей для русского языка
% По хорошему это делает определением команды: DeclareLanguageMapping{<lang>}{<lang>-apa}
% Для русского языка: DeclareLanguageMapping{russian}{russian-apa}
% Но rusian-apa.lbx не существует и его нужно создавать по аналогии с другими языками,
% подробнее читайте тут: https://tex.stackexchange.com/questions/296002/problem-with-apa-style/296033
%------------------------------------------------------------------------------------------%

\DefineBibliographyExtras{russian}{%
	\protected\def\mkbibdateapalong#1#2#3{%
		\iffieldundef{#1}%
		{}%
		{\iffieldbibstring{#1}{\biblcstring{\thefield{#1}}}{\thefield{#1}}}%
		\iffieldundef{#2}%
		{}%
		{\iffieldundef{#1}%
			{}%
			{\addcomma\addspace}%
			\mkbibmonth{\thefield{#2}}}%
		\iffieldundef{#3}%
		{}%
		{\ifthenelse{\iffieldundef{#2}\OR\iffieldundef{#1}}%
			{}%
			{\addspace}%
			\stripzeros{\thefield{#3}}}}%
	\protected\def\mkbibdateapalongextra#1#2#3{%
		\iffieldundef{#1}%
		{}%
		{ \iffieldbibstring{#1}{\biblcstring{\thefield{#1}}}{\thefield{#1}}\printfield{extrayear}}%
		\iffieldundef{#2}%
		{}%
		{\iffieldundef{#1}%
			{}%
			{\addcomma\addspace}%
			\mkbibmonth{\thefield{#2}}}%
		\iffieldundef{#3}%
		{}%
		{\ifthenelse{\iffieldundef{#2}\OR\iffieldundef{#1}}%
			{}%
			{\addspace}%
			\stripzeros{\thefield{#3}}}}%
	\protected\def\mkbibdateapalongmdy#1#2#3{%
		\iffieldundef{#2}%
		{}%
		{\mkbibmonth{\thefield{#2}}}%
		\iffieldundef{#3}%
		{}%
		{\addspace}%
		\stripzeros{\thefield{#3}}%
		\iffieldundef{#1}%
		{}%
		{\ifthenelse{\iffieldundef{#3}}%
			{\ifthenelse{\iffieldundef{#2}}%
				{}%
				{\addspace}}%
			{\addcomma\addspace}%
			\iffieldbibstring{#1}{\biblcstring{\thefield{#1}}}{\thefield{#1}}}}}

\DeclareBibliographyCategory{fullcited}
\newcommand{\mybibexclude}[1]{\addtocategory{fullcited}{#1}}

\addbibresource{4.bib}

%-----

\begin{document}

\section*{Полярное сияние\footfullcite{WikiAurora}\mybibexclude{WikiAurora}}

\textbf{Полярное сияние (северное сияние)} -- свечение (\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%8E%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D1%81%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F}{люминесценция}) верхних слоёв \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0}{атмосфер} \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%B0}{планет}, обладающих \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0}{магнитосферой}, вследствие их взаимодействия с заряженными частицами \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D1%80}{солнечного ветра}.

\tableofcontents

\subsection*{Природа полярных сияний}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Природа полярных сияний}

В очень ограниченном участке верхней атмосферы сияния могут быть
вызваны низкоэнергичными заряженными частицами солнечного ветра,
попадающими в полярную ионосферу через северный и южный полярные \textbf{каспы}. В северном полушарии каспенные сияния можно наблюдать
над Шпицбергеном в околополуденные часы.

При столкновении энергичных частиц плазменного слоя с верхней
атмосферой происходит возбуждение атомов и молекул газов, входящих
в её состав. Излучение возбуждённых атомов в видимом диапазоне и
наблюдается как полярное сияние. Спектры полярных сияний зависят
от состава атмосфер планет: так, например, если для Земли наиболее
яркими являются линии излучения возбуждённых кислорода и азота в
видимом диапазоне, то для Юпитера — линии излучения водорода в
ультрафиолете.

Поскольку ионизация заряженными частицами происходит наиболее
эффективно в конце пути частицы и плотность атмосферы падает с увеличением высоты в соответствии с барометрической формулой, то высота
появлений полярных сияний достаточно сильно зависит от параметров
атмосферы планеты, так, для Земли с её достаточно сложным составом
атмосферы красное свечение кислорода наблюдается на высотах 200---400
км, а совместное свечение азота и кислорода --- на высоте $\sim$110~км.
Кроме того, эти факторы обусловливают и форму полярных сияний —
размытая верхняя и достаточно резкая нижняя границы.

\subsection*{Полярные сияния Земли}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Полярные сияния Земли}

Полярные сияния наблюдаются преимущественно в высоких широтах
обоих полушарий в овальных зонах-поясах, окружающих магнитные полюса Земли---авроральных овалах. Диаметр авроральных овалов составляет 3000~км во время спокойного Солнца, на дневной стороне граница зоны отстоит от магнитного полюса на
10---16${}^\circ$, на ночной --- 20---23${}^\circ$. Поскольку магнитные полюса Земли отстают от географических на $\sim$12${}^\circ$, полярные сияния наблюдаются в широтах 67---70${}^\circ$, однако во времена солнечной активности авроральный овал расширяется и полярные сияния могут наблюдаться в более низких широтах --- на 20---25${}^\circ$ южнее или севернее границ их обычного проявления. Например, на острове Стюарт, лежащем лишь на 47${}^\circ$ параллели, сияния происходят регулярно. Маори даже назвали его «Пылающие небеса».

В спектре полярных сияний Земли наиболее интенсивно излучение
основных компонентов атмосферы --- азота и кислорода, при этом наблюдаются их линии излучения как в атомарном, так и молекулярном (нейтральные молекулы и молекулярные ионы) состоянии. Самыми интенсивными являются линии излучения атомарного кислорода и ионизированных молекул азота.

Свечение кислорода обусловлено излучением возбужденных атомов в метастабильных состояниях с длинами волн 557,7~нм (зелёная линия, время жизни 0,74~с) и дублетом
630 и 636,4~нм (красная область, время жизни 110~с). Вследствие этого красный дублет излучается на высотах 150---400~км, где вследствие высокой разреженности атмосферы низка скорость гашения возбужденных состояний при столкновениях. Ионизированные молекулы азота излучают при 391,4~нм (ближний ультрафиолет), 427,8~нм (фиолетовый) и 522,8~нм (зелёный). Однако, каждое явление обладает своей неповторимой гаммой, в силу непостоянства химического состава атмосферы и погодных факторов.

Спектр полярных сияний меняется с высотой. В зависимости от преобладающих в спектре полярного сияния линий излучения полярные сияния делятся на два типа: высотные полярные сияния типа A с преобладанием атомарных линий и полярные сияния типа B на относительно небольших высотах (80---90~км) с преобладанием молекулярных линий в спектре вследствие столкновительного гашения атомарных возбужденных состояний в сравнительно плотной атмосфере на этих высотах.

Полярные сияния весной и осенью возникают заметно чаще, чем зимой и летом. Пик частотности приходится на периоды, ближайшие к весеннему и осеннему равноденствиям. Во время полярного сияния за короткое время выделяется огромное количество энергии. Так, за одно из зарегистрированных в 2007 году возмущений выделилось $5\cdot10^{14}$ джоулей, примерно столько же, сколько во время землетрясения магнитудой 5,5.

При наблюдении с поверхности Земли полярное сияние проявляется в виде общего быстро меняющегося свечения неба или движущихся лучей, полос, корон, «занавесей». Длительность полярных сияний составляет от десятков минут до нескольких суток. Считалось, что полярные сияния в северном и южном полушарии являются симметричными. Однако одновременное наблюдение полярного сияния в мае
2001 из космоса со стороны северного и южного полюсов показало, что северное и южное сияние существенно отличаются друг от друга\footcite[20]{KruesiL}.

\subsubsection*{Искусственно созданные}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Искусственно созданные}

Полярные сияния можно создать искусственно и затем изучать. Этому был посвящён, например, советско-французский эксперимент АРАКС, проведённый в 1975 году.

\subsection*{В культуре}
\addcontentsline{toc}{subsection}{В культуре}

\begin{itemize}
	\item[\textcolor{blue}\textbullet] \textit{«Радиоволна»}, художественный фильм 2000~г., США
	\item[\textcolor{blue}\textbullet] \textit{«Белый плен»}, художественный фильм 2006~г., США
	\item[\textcolor{blue}\textbullet] \textit{«Белая мгла»}, художественный фильм 2009~г., США
\end{itemize}

\nocite{*}
\printbibliography[heading=subbibintoc,title={Литература},notcategory=fullcited]

\end{document}
